<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Voldoen aan FAIR principes"
    id="id-07efed317571451a9e3ea621233b62ed"
    documentation="FAIR data zijn onderzoeksdata die volgens de internationale FAIR principes zijn beschreven, opgeslagen en gepubliceerd.  FAIR is een acroniem voor: &#xD;&#xA;-&#x9;Findable (vindbaar)&#xD;&#xA;-&#x9;Accessible (toegankelijk¬)&#xD;&#xA;-&#x9;Interoperable (uitwisselbaar)&#xD;&#xA;-&#x9;Reusable (herbruikbaar)&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Het principe 'FAIR data' gaat ervan uit dat data beschikbaar moeten zijn onder duidelijk beschreven condities en licenties, met duidelijke referenties en goed beschreven metadata. Dus ook data, die om redenen van bijvoorbeeld privacy niet geheel open gepubliceerd kunnen worden, kunnen voldoen aan alle FAIR principes. FAIR data betekent daarom niet per se Open data. Aan FAIR principes kun je tegemoet komen door met Linked data te werken. Maar FAIR data is niet hetzelfde als Linked (Open) Data, dat een RDF structuur heeft. De FAIR principes omvatten meer dan de Linked data structuur en FAIR data kan dus zonder RDF structuur bestaan.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;De internationale FAIR principes zijn in 2014 geformuleerd tijdens een bijeenkomst in Leiden. Twee jaar later, na een open consultatieronde, zijn de FAIR principes gepubliceerd. De principes dienen als richtlijn om wetenschappelijke data geschikt te maken voor hergebruik onder duidelijk beschreven condities, door zowel mensen als machines. Het zijn met opzet principes en geen standaard. Dit omdat onderzoeksdata, en de manier waarop deze data wordt verwerkt, verschilt per wetenschappelijk domein. Het idee is dat de verschillende domeinen op basis van de FAIR principes eigen standaarden ontwikkelen. Verschillende organisaties en disciplines ontwikkelen inmiddels FAIR standaarden, tools en trainingen. Sinds de publicatie van de FAIR principes worden deze inmiddels ook gezien als toepasbaar op software, workflows en wetenschappelijke diensten.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;https://www.force11.org/group/fairgroup/fairprinciples"/>
